[
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 1,
    "question": "Հայաստանի Հանրապետությունը հանդիսանում է.",
    "correctAnswer": "աշխարհիկ պետություն",
    "incorrectAnswers": [
      "կղերական պետություն",
      "աթեիստական պետություն",
      "աստվածապետություն"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 2,
    "question": "ՀՀ Ազգային ժողովի լիազորությունները սահմանվում են.",
    "correctAnswer": "ՀՀ Սահմանադրությամբ",
    "incorrectAnswers": [
      "օրենքով",
      "ՀՀ Ազգային ժողովի որոշումներով",
      "ՀՀ Ազգային ժողովի կանոնակարգով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 3,
    "question": "Ըստ ՀՀ սահմանադրական դատարանի արտահայտած իրավական դիրքորոշման` սեփականության իրավունքի սահմանափակման չափանիշն ու սահմանները վերապահված են.",
    "correctAnswer": "ՀՀ Ազգային ժողովի իրավասությանը",
    "incorrectAnswers": [
      "ՀՀ սահմանադրական դատարանի իրավասությանը",
      "ՀՀ կառավարության իրավասությանը",
      "ՀՀ Նախագահի իրավասությանը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 4,
    "question": "Ըստ ՀՀ սահմանադրական դատարանի արտահայտած իրավական դիրքորոշման` սեփականության իրավունքի բովանդակությունը կազմող իրավազորությունների իրացման նախապայման հանդիսանում է.",
    "correctAnswer": "սեփականատիրոջ հայեցողությունը",
    "incorrectAnswers": [
      "սեփականատիրոջ հայեցողության բացակայությունը",
      "համայնքի ավագանու հայեցողությունը",
      "համայնքի ղեկավարի հայեցողությունը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 5,
    "question": "Համաձայն ՀՀ Սահմանադրության՝ Հայաստանի Հանրապետությունում օրենսդիր իշխանությունն իրականացնում է.",
    "correctAnswer": "ՀՀ Ազգային ժողովը",
    "incorrectAnswers": [
      "ՀՀ Նախագահը և Ազգային ժողովը",
      "ՀՀ կառավարությունը",
      "ՀՀ Ազգային ժողովը և ավագանիները` օրենքով նախատեսված դեպքերում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 6,
    "question": "Ըստ ՀՀ սահմանադրական դատարանի արտահայտած իրավական դիրքորոշման` որևէ իրավական նորմ չի կարող համարվել «օրենք», եթե այն չի համապատասխանում.",
    "correctAnswer": "իրավական որոշակիությանը",
    "incorrectAnswers": [
      "հավաստիության կանխավարկածին",
      "իրավական անորոշակիությանը",
      "ՀՀ կառավարության համապատասխան որոշմանը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 7,
    "question": "Անհատական դիմումին ներկայացվող պահանջները, ըստ ՀՀ սահմանադրական դատարանի արտահայտած իրավական դիրքորոշման, նշանակում է, որ.",
    "correctAnswer": "դիմողը պետք է փորձի բավարար կերպով իրավաբանորեն հիմնավորել, թե իր սահմանադրական որ իրավունքներն են խախտվել և ինչ անմիջական պատճառահետևանքային կապ է առկա վիճարկվող օրինադրույթի և իր իրավունքների խախտման փաստի միջև",
    "incorrectAnswers": [
      "դիմողը պարտավոր չէ իրավաբանորեն հիմնավորել, թե իր սահմանադրական որ իրավունքներն են խախտվել",
      "դիմողը պետք է փորձի բավարար կերպով իրավաբանորեն հիմնավորել, թե իր սահմանադրական որ իրավունքներն են խախտվել, սակայն պարտավոր չէհիմնավորել անմիջական պատճառահետևանքային կապը` վիճարկվող օրինադրույթի և իր իրավունքների խախտման փաստի միջև",
      "դիմողը պարտավոր չէ իրավաբանորեն հիմնավորել, թե իր սահմանադրական որ իրավունքներն են խախտվել, սակայն պարտավոր է հիմնավորել անմիջական պատճառահետևանքային կապը` վիճարկվող օրինադրույթի և իր իրավունքների խախտման փաստի միջև"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 8,
    "question": "Հանրապետության նախագահին պաշտոնանկ անելու հիմքերի առկայության մասին եզրակացություն ստանալու համար Ազգային ժողովը դիմում է Սահմանադրական դատարան.",
    "correctAnswer": "պատգամավորների ընդհանուր թվի ձայների մեծամասնությամբ ընդունված որոշմամբ",
    "incorrectAnswers": [
      "նիստին ներկա պատգամավորների ձայների մեծամասնությամբ ընդունված որոշմամբ",
      "պատգամավորների ընդհանուր թվի ձայների երկու երրորդով ընդունված որոշմամբ",
      "նիստին ներկա պատգամավորների ձայների երկու երրորդով ընդունված որոշմամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 9,
    "question": "ՀՀ սահմանադրական դատարանն ընդունում է.",
    "correctAnswer": "որոշումներ և եզրակացություններ",
    "incorrectAnswers": ["օրենքներ", "միայն որոշումներ", "միայն եզրակացություններ"]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 10,
    "question": "ՀՀ Ազգային ժողովի պատգամավորներն իրավունք ունեն դիմելու կառավարությանը.",
    "correctAnswer": "գրավոր և բանավոր հարցերով",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն գրավոր հարցերով",
      "հարցապնդումներով",
      "միայն բանավոր հարցերով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 11,
    "question": "ՀՀ սահմանադրական դատարանի որոշումները և եզրակացություններն ուժի մեջ են մտնում.",
    "correctAnswer": "հրապարակման պահից",
    "incorrectAnswers": [
      "ընդունման պահից",
      "հրապարակումից 20 օր հետո",
      "հրապարակումից մեկ ամիս հետո"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 12,
    "question": "Համաձայն ՀՀ Սահմանադրության` ՀՀ դատախազությունը գործում է.",
    "correctAnswer": "ՀՀ Սահմանադրությամբ իրեն վերապահված լիազորությունների շրջանակում՝ օրենքի հիման վրա",
    "incorrectAnswers": [
      "օրենսգրքով իրեն վերապահված լիազորությունների շրջանակում",
      "օրենքով իրեն վերապահված լիազորությունների շրջանակում",
      "ՀՀ Սահմանադրությամբ և օրենքով իրեն վերապահված լիազորությունների շրջանակում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 13,
    "question": "Պատգամավորի լիազորությունները դադարեցվում են․",
    "correctAnswer": "յուրաքանչյուր օրացուցային կիսամյակի ընթացքում քվեարկությունների առնվազն կեսից անհարգելի բացակայելու դեպքում",
    "incorrectAnswers": [
      "յուրաքանչյուր օրացուցային տարվա ընթացքում քվեարկությունների առնվազն կեսից անհարգելի բացակայելու դեպքում",
      "յուրաքանչյուր նստաշրջանի ընթացքում քվեարկությունների առնվազն կեսից անհարգելի բացակայելու դեպքում",
      "յուրաքանչյուր օրացուցային կիսամյակի ընթացքում քվեարկությունների առնվազն կեսից բացակայելու դեպքում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 14,
    "question": "Ըստ ՀՀ սահմանադրական դատարանի արտահայտած իրավական դիրքորոշման` անձի իրավունքը խախտած պաշտոնատար անձանց վարչական պատասխանատվության ենթարկելը.",
    "correctAnswer": "չի հանդիսանում անձի խախտված իրավունքների պարտադիր բաղադրատարր",
    "incorrectAnswers": [
      "հանդիսանում է անձի խախտված իրավունքների պարտադիր բաղադրատարր",
      "անձի դատարանի մատչելիության և դատական պաշտպանության իրավունքի բաղադրատարր է",
      "անձի արդյունավետ իրավական պաշտպանության իրավունքի բաղադրատարր է"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 15,
    "question": "Ըստ ՀՀ սահմանադրական դատարանի արտահայտած իրավական դիրքորոշման` դատական պաշտպանության իրավունքը սահմանափակման.",
    "correctAnswer": "ենթակա չէ",
    "incorrectAnswers": [
      "ենթակա է",
      "ենթակա է ՀՀ Նախագահի հրամանագրով նախատեսված դեպքերում",
      "ենթակա է ՀՀ կառավարության որոշումներում նախատեսված դեպքերում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 16,
    "question": "Ազգային ժողովի հերթական նստաշրջանները գումարվում են․",
    "correctAnswer": "տարեկան երկու անգամ",
    "incorrectAnswers": ["տարեկան մեկ անգամ", "տարեկան երեք անգամ", "տարեկան չորս անգամ"]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 17,
    "question": "Հանրության գերակա շահերի ապահովման նպատակով սեփականության օտարումն իրականացվում է օրենքով սահմանված բացառիկ դեպքերում և կարգով․",
    "correctAnswer": "միայն նախնական և համարժեք փոխհատուցմամբ",
    "incorrectAnswers": [
      "առանց փոխհատուցման",
      "միայն նախնական փոխհատուցմամբ",
      "միայն համարժեք փոխհատուցմամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 18,
    "question": "ՀՀ Նախագահը իր հրաժարականը ներկայացնում է.",
    "correctAnswer": "ՀՀ Ազգային ժողով",
    "incorrectAnswers": ["ՀՀ սահմանադրական դատարան", "ՀՀ կառավարություն", "ՀՀ վարչապետին"]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 19,
    "question": "Համաձայն ՀՀ Սահմանադրության` դատապարտյալներին ներում է շնորհում.",
    "correctAnswer": "ՀՀ Նախագահը",
    "incorrectAnswers": ["ՀՀ վարչապետը", "ՀՀ Ազգային ժողովը", "ՀՀ գլխավոր դատախազը"]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 20,
    "question": "Ըստ ՀՀ սահմանադրական դատարանի արտահայտած իրավական դիրքորոշման` հանրային ծառայությունները կարգավորող հանձնաժողովի որոշմամբ բողոքարկման հարցը քննելիս դատական վերահսկողության խնդիրն է.",
    "correctAnswer": "այդ մարմնի որոշումների օրինականությունը վերահսկելը",
    "incorrectAnswers": [
      "այդ մարմնի՝ օրենքով սահմանված բացառիկ լիազորությունների կրկնօրինակումը",
      "անկախ գործելու իրավասությամբ օժտված մարմնի գործունեությանը շարունակական և գործառնական վերահսկողությամբ միջամտելը",
      "հանրային ծառայության սակագին սահմանելը կամ փոփոխելը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 21,
    "question": "Ըստ ՀՀ սահմանադրական դատարանի արտահայտած իրավական դիրքորոշման` կազմակերպության՝ դատարան դիմելու իրավունքի սահմանափակումները կհամապատասխանեն ՀՀ Սահմանադրությանը, եթե.",
    "correctAnswer": "կազմակերպությունը վեճերի արտադատական լուծման համար պատասխանատու մարմնի որոշումները վիճարկելու իրավունքից կամովին հրաժարվելու վերաբերյալ օրենքով սահմանված կարգով համաձայնագիր է կնքել վերջինիս գրասենյակի հետ",
    "incorrectAnswers": [
      "բոլոր դեպքերում համապատասխանում են ՀՀ Սահմանադրությանը",
      "կազմակերպության և վեճերի արտադատական լուծման համար պատասխանատու մարմնի գրասենյակի միջև գրավոր համաձայնության բացակայության դեպքում նույնպես համապատասխանում են ՀՀ Սահմանադրությանը",
      "կազմակերպության դատարան դիմելու իրավունքի սահմանափակումները բոլոր դեպքերում չեն համապատախանում ՀՀ Սահմանադրությանը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 22,
    "question": "Ըստ ՀՀ սահմանադրական դատարանի արտահայտած իրավական դիրքորոշման` դատավորների համար բարձր կենսաթոշակի սահմանումը.",
    "correctAnswer": "ոչ թե դատավորներին տրվող արտոնություն է, այլ հանրային և, առաջին հերթին, արդարադատության շահերի պաշտպանության միջոց, նրանց անկախության սոցիալական երաշխիք",
    "incorrectAnswers": [
      "դատավորներին տրվող արտոնություն է",
      "ոչ թե դատավորներին տրվող արտոնություն է, այլ հանրային և, առաջին հերթին, արդարադատության շահերի պաշտպանության միջոց, նրանց անփոփոխելիության երաշխիք",
      "ոչ թե դատավորներին տրվող արտոնություն է, այլ հանրային և, առաջին հերթին, արդարադատության շահերի պաշտպանության միջոց, նրանց ապաքաղաքականացվածությունը ապահովող երաշխիք"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 23,
    "question": "Համաձայն «Խղճի ազատության և կրոնական կազմակերպությունների մասին» ՀՀ օրենքի՝ քաղաքացիների խումբը ճանաչվում է որպես կրոնական կազմակերպություն, եթե, ի թիվս օրենքով սահմանված պայմանների, ընդգրկում է առնվազն.",
    "correctAnswer": "200 հավատացյալ անդամ",
    "incorrectAnswers": [
      "2 հավատացյալ անդամ",
      "2000 հավատացյալ անդամ",
      "20 հավատացյալ անդամ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 24,
    "question": "Համաձայն «Խղճի ազատության և կրոնական կազմակերպությունների մասին» ՀՀ օրենքի՝ մինչև 18 տարեկան երեխաները.",
    "correctAnswer": "չեն կարող անդամագրվել կրոնական կազմակերպությանը` անկախ կրոնական ծեսերին իրենց մասնակցելու պարագայից և այլ հանգամանքներից",
    "incorrectAnswers": [
      "կարող են անդամագրվել կրոնական կազմակերպությանը",
      "կարող են անդամագրվել կրոնական կազմակերպությանը՝ ՀՀ կառավարության համապատասխան որոշմամբ սահմանված կարգով",
      "կարող են անդամագրվել կրոնական կազմակերպությանը, եթե պետք է մասնակցեն կրոնական ծեսերին"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 25,
    "question": "ՀՀ կառավարության լիազորությունները սահմանվում են.",
    "correctAnswer": "ՀՀ Սահմանադրությամբ և օրենքներով",
    "incorrectAnswers": [
      "ՀՀ Նախագահի հրամանագրերով",
      "ՀՀ վարչապետի որոշումներով.",
      "ՀՀ Ազգային ժողովի որոշումներով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 26,
    "question": "Հավաքների ազատությունը կարող է սահմանափակվել միայն օրենքով.",
    "correctAnswer": "պետական անվտանգության, հանցագործությունների կանխման, հասարակական կարգի պաշտպանության, առողջության և բարոյականության կամ այլոց հիմնական իրավունքների և ազատությունների պաշտպանության նպատակով",
    "incorrectAnswers": [
      "պետական անվտանգության և հասարակական կարգի պաշտպանության նպատակով",
      "հանցագործությունների կանխման, հասարակական կարգի պաշտպանության կամ քաղաքացիների հիմնական իրավունքների և ազատությունների պաշտպանության նպատակով",
      "պետական անվտանգության, հանցագործությունների կանխման, հասարակական կարգի պաշտպանության, առողջության և բարոյականության պաշտպանության նպատակով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 27,
    "question": "Ըստ ՀՀ սահմանադրական դատարանի արտահայտած իրավական դիրքորոշման` խտրականության արգելքի սկզբունքի խախտում է հանդիսանում.",
    "correctAnswer": "այն տարբերակված մոտեցումը, որը զուրկ է օբյեկտիվ հիմքից և իրավաչափ նպատակից",
    "incorrectAnswers": [
      "միևնույն կատեգորիայի անձանց շրջանակներում ցանկացած տարբերակված մոտեցումը",
      "օբյեկտիվ հիմքով և իրավաչափ նպատակով պայմանավորված ցանկացած տարբերակված մոտեցումը",
      "տարբեր կատեգորիաների անձանց շրջանակներում ցանկացած տարբերակված մոտեցում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 28,
    "question": "Ըստ ՀՀ սահմանադրական դատարանի արտահայտած իրավական դիրքորոշման` խորհրդարանում քաղաքական ուժերի հարաբերակցության ցանկացած փոփոխություն, որն ընթացիկ շահեր է հետապնդում և փոխում է ժողովրդի ազատ կամարտահայտությամբ ձևավորված քաղաքական հավասարակշռությունն օրենսդիր մարմնում.",
    "correctAnswer": "անհամատեղելի է ժողովրդաիշխանության հիմնարար սկզբունքների հետ և իրավաչափ համարվել չի կարող",
    "incorrectAnswers": [
      "կարող է համարվել իրավաչափ",
      "համատեղելի է ժողովրդաիշխանության հիմնարար սկզբունքների հետ",
      "թեև անհամատեղելի է ժողովրդաիշխանության հիմնարար սկզբունքների հետ, բայց կարող է իրավաչափ համարվել"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 29,
    "question": "Սահմանադրական ո՞ր սկզբունքից է անմիջականորեն բխում ՀՀ-ում պարտադիր սահմանադրական արդարադատություն ունենալու անհրաժեշտությունը.",
    "correctAnswer": "Սահմանադրության գերակայության սկզբունքից",
    "incorrectAnswers": [
      "սոցիալական պետության սկզբունքից",
      "իշխանությունների տարանջատման սկզբունքից",
      "պետական մարմինների փոխադարձ հարգանքի սկզբունքից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 30,
    "question": "Նշվածներից ո՞րն է սխալ․",
    "correctAnswer": "նորմատիվ իրավական ակտի սահմանադրականությունը որոշելիս ՀՀ սահմանադրական դատարանը գնահատում է միայն ձևավորված դատական պրակտիկան",
    "incorrectAnswers": [
      "ՀՀ սահմանադրական դատարանը որոշումներ և եզրակացություններ ընդունում է միայն դիմումում նշված առարկայի վերաբերյալ",
      "ՀՀ սահմանադրական դատարանի որոշման և եզրակացության հիմքում չեն կարող դրվել գործի՝ դատաքննության ընթացքում չհետազոտված հանգամանքներ",
      "ՀՀ սահմանադրական դատարանի որոշումները և եզրակացությունները հրապարակվում են նիստում և կցվում են գործին"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 31,
    "question": "Ըստ ՀՀ սահմանադրական դատարանի արտահայտած իրավական դիրքորոշման՝ բողոքարկման իրավունքը.",
    "correctAnswer": "ՀՀ Սահմանադրությամբ երաշխավորված դատական պաշտպանության իրավունքի բաղադրիչներից մեկն է",
    "incorrectAnswers": [
      "երաշխավորված չէ ՀՀ Սահմանադրությամբ",
      "ՀՀ Սահմանադրությամբ երաշխավորված է միայն ՀՀ քաղաքացիների համար",
      "ՀՀ Սահմանադրությամբ երաշխավորված ինքնուրույն հիմնարար իրավունք է"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 32,
    "question": "Համաձայն ՀՀ Սահմանադրության՝ Հայաստանի Հանրապետությունում բարձրագույն արժեք է.",
    "correctAnswer": "մարդը",
    "incorrectAnswers": ["եկեղեցին", "քաղաքացին", "ՀՀ կառավարությունը"]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 33,
    "question": "Համաձայն ՀՀ Սահմանադրության՝ թվարկված իրավական ակտերից ամենաբարձր իրավաբանական ուժ ունեն.",
    "correctAnswer": "սահմանադրական օրենքները",
    "incorrectAnswers": [
      "օրենքները",
      "ենթաօրենսդրական նորմատիվ իրավական ակտերը",
      "վարչական ակտերը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 34,
    "question": "Համաձայն ՀՀ Սահմանադրության՝ կուսակցությունների գործունեությունը չի կարող հակասել.",
    "correctAnswer": "ժողովրդավարական սկզբունքներին",
    "incorrectAnswers": [
      "ազգային արժեքներին",
      "խորհրդարանական մեծամասնության սահմանած սկզբունքներին",
      "սոցիալական շուկայական տնտեսության հիմնական սկզբունքներին"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 35,
    "question": "Համաձայն ՀՀ Սահմանադրության՝ շրջակա միջավայրի պահպանության մասին պարտավոր է հոգ տանել.",
    "correctAnswer": "յուրաքանչյուր ոք",
    "incorrectAnswers": [
      "բացառապես պետական իշխանության մարմինները",
      "բացառապես հանրային իշխանությունը",
      "բացառապես ՀՀ քաղաքացիները"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 36,
    "question": "Համաձայն ՀՀ Սահմանադրության՝ Հայաստանի Հանրապետության և Հայաստանյայց առաքելական սուրբ եկեղեցու հարաբերությունները կարող են կարգավորվել.",
    "correctAnswer": "օրենքով",
    "incorrectAnswers": [
      "պայմանագրով",
      "ՀՀ կառավարության որոշմամբ",
      "միջազգային պայմանագրով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 37,
    "question": "Համաձայն ՀՀ Սահմանադրության՝ հանրային իշխանությունը սահմանափակված է մարդու և քաղաքացու հիմնական իրավունքներով և ազատություններով՝ որպես.",
    "correctAnswer": "անմիջականորեն գործող իրավունք",
    "incorrectAnswers": [
      "անուղղակի գործող իրավունք",
      "միջնորդավորված գործող իրավունք",
      "իրավունքի աղբյուր"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 38,
    "question": "Համաձայն ՀՀ Սահմանադրության՝ պետական և տեղական ինքնակառավարման մարմիններն ու պաշտոնատար անձինք.",
    "correctAnswer": "պարտավոր են օրենքով սահմանված կարգով ՀՀ մարդու իրավունքների պաշտպանին տրամադրել անհրաժեշտ փաստաթղթեր, տեղեկություններ և պարզաբանումներ, ինչպես նաև աջակցել նրա աշխատանքներին",
    "incorrectAnswers": [
      "կարող են օրենքով սահմանված կարգով ՀՀ մարդու իրավունքների պաշտպանին տրամադրել անհրաժեշտ փաստաթղթեր, տեղեկություններ և պարզաբանումներ, ինչպես նաև աջակցել նրա աշխատանքներին",
      "իրավասու չեն ՀՀ մարդու իրավունքների պաշտպանին տրամադրել անհրաժեշտ փաստաթղթեր, տեղեկություններ և պարզաբանումներ, ինչպես նաև աջակցել նրա աշխատանքներին",
      "իրավունք ունեն օրենքով սահմանված կարգով ՀՀ մարդու իրավունքների պաշտպանին տրամադրել անհրաժեշտ փաստաթղթեր, տեղեկություններ և պարզաբանումներ, ինչպես նաև աջակցել նրա աշխատանքներին"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 39,
    "question": "Համաձայն ՀՀ Սահմանադրության՝ ու˚մ կողմից և ի˚նչ ժամկետով է ընտրվում ՀՀ մարդու իրավունքների պաշտպանը.",
    "correctAnswer": "ՀՀ Ազգային ժողովի կողմից՝ 6 տարի ժամկետով",
    "incorrectAnswers": [
      "ՀՀ Ազգային ժողովի մշտական հանձնաժողովի կողմից՝ 5 տարի ժամկետով",
      "ՀՀ կառավարության կողմից՝ 9 տարի ժամկետով",
      "ՀՀ սահմանադրական դատարանի կողմից՝ 4 տարի ժամկետով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 40,
    "question": "Համաձայն ՀՀ Սահմանադրության՝ ՀՀ մարդու իրավունքների պաշտպանի վրա տարածվում է.",
    "correctAnswer": "պատգամավորի համար սահմանված անհամատեղելիության պահանջները",
    "incorrectAnswers": [
      "ՀՀ Նախագահի համար սահմանված անհամատեղելիության պահանջները",
      "ՀՀ սահմանադրական դատարանի համար սահմանված անհամատեղելիության պահանջները",
      "դատավորի համար սահմանված անհամատեղելիության պահանջները"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 41,
    "question": "Համաձայն ՀՀ Սահմանադրության՝ ՀՀ մարդու իրավունքների պաշտպանի ապաքաղաքականացվածության պահանջը նշանակում է, որ.",
    "correctAnswer": "ՀՀ մարդու իրավունքների պաշտպանն իր լիազորությունների իրականացման ժամանակահատվածում չի կարող լինել որևէ կուսակցության անդամ կամ որևէ այլ կերպ զբաղվել քաղաքական գործունեությամբ. հրապարակային ելույթներում նա պետք է ցուցաբերի քաղաքական զսպվածություն",
    "incorrectAnswers": [
      "ՀՀ մարդու իրավունքների պաշտպանն իր լիազորությունների իրականացման ժամանակահատվածում չի կարող լինել որևէ կուսակցության, հասարակական կազմակերպության անդամ կամ որևէ այլ կերպ զբաղվել քաղաքական, հասարակական գործունեությամբ. հրապարակային ելույթներում նա պետք է ցուցաբերի քաղաքական զսպվածություն",
      "ՀՀ մարդու իրավունքների պաշտպանն իր լիազորությունների իրականացման ժամանակահատվածում չի կարող լինել որևէ կուսակցության, արհեստակցական միության անդամ կամ որևէ այլ կերպ զբաղվել քաղաքական կամ հասարակական գործունեությամբ. հրապարակային ելույթներում նա պետք է ցուցաբերի քաղաքական զսպվածություն",
      "ՀՀ մարդու իրավունքների պաշտպանն իր լիազորությունների իրականացման ժամանակահատվածում չի կարող լինել որևէ կուսակցության անդամ կամ որևէ այլ կերպ զբաղվել քաղաքական գործունեությամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 42,
    "question": "Համաձայն ՀՀ Սահմանադրության՝ ՀՀ մարդու իրավունքների պաշտպանի լիազորությունները դադարում են.",
    "correctAnswer": "նրա նկատմամբ կայացված մեղադրական դատավճիռն օրինական ուժի մեջ մտնելու դեպքում",
    "incorrectAnswers": [
      "նրան դատական կարգով վարչական պատասխանատվության ենթարկելու դեպքում",
      "նրա նկատմամբ կայացված մեղադրական դատավճռի հրապարակման դեպքում",
      "նրա դեմ կայացված վճիռն օրինական ուժի մեջ մտնելու դեպքում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 43,
    "question": "Համաձայն ՀՀ Սահմանադրության՝ բնակարանը կարող է խուզարկվել միայն.",
    "correctAnswer": "դատարանի որոշմամբ` օրենքով սահմանված դեպքերում և կարգով",
    "incorrectAnswers": [
      "վարույթն իրականացնող մարմնի որոշմամբ՝ օրենքով սահմանված դեպքերում և կարգով",
      "նախաքննության փուլում գտնվող գործերով միայն քննիչի կամ դատախազի որոշմամբ՝ օրենքով սահմանված դեպքերում և կարգով, իսկ դատական քննության փուլում գտնվող գործերով՝ միայն դատարանի որոշմամբ",
      "դատարանի որոշմամբ՝ օրենքով սահմանված կարգով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 44,
    "question": "Համաձայն ՀՀ Սահմանադրության՝ տնտեսական, սոցիալական և մշակութային ոլորտներում պետության քաղաքականության հիմնական նպատակները պետական և տեղական ինքնակառավարման մարմիններն իրենց իրավասությունների և հնարավորությունների շրջանակում.",
    "correctAnswer": "պարտավոր են իրագործել",
    "incorrectAnswers": [
      "ցանկալի է, որ իրագործեն",
      "կարող են իրագործել",
      "իրավունք ունեն իրագործել"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 45,
    "question": "Համաձայն ՀՀ Սահմանադրության՝ ֆիզիկական և հոգեկան անձեռնմխելիության իրավունքը կարող է սահմանափակվել միայն.",
    "correctAnswer": "օրենքով",
    "incorrectAnswers": [
      "միջազգային պայմանագրով",
      "ենթաօրենսդրական նորմատիվ ակտերով",
      "օրենքով, միջազգային պայմանագրով և ենթաօրենսդրական նորմատիվ ակտերով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 46,
    "question": "Համաձայն ՀՀ Սահմանադրության՝ ՀՀ-ում պետական իշխանությունն իրականացվում է ՀՀ Սահմանադրությանը և օրենքին համապատասխան.",
    "correctAnswer": "օրենսդիր, գործադիր և դատական իշխանությունների բաժանման և հավասարակշռման հիման վրա",
    "incorrectAnswers": [
      "օրենսդիր, գործադիր և դատական իշխանությունների բաժանման հիման վրա",
      "օրենսդիր, գործադիր և դատական իշխանությունների տարանջատման հիման վրա",
      "օրենսդիր, գործադիր և դատական իշխանությունների հավասարակշռման հիման վրա"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 47,
    "question": "Համաձայն ՀՀ Սահմանադրության՝ պետական և տեղական ինքնակառավարման մարմիններն ու պաշտոնատար անձինք իրավասու են կատարելու միայն այնպիսի գործողություններ, որոնց համար.",
    "correctAnswer": "լիազորված են ՀՀ Սահմանադրությամբ կամ օրենքներով",
    "incorrectAnswers": [
      "լիազորված են ենթաօրենսդրական նորմատիվ իրավական ակտերով",
      "լիազորված են օրենսդրությամբ",
      "լիազորված են ՀՀ Սահմանադրությամբ, օրենքներով, միջազգային պայմանագրերով և ենթաօրենսդրական նորմատիվ իրավական ակտերով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 48,
    "question": "Համաձայն ՀՀ Սահմանադրության՝ ամուսնության տարիքը սահմանվում է.",
    "correctAnswer": "օրենքով",
    "incorrectAnswers": [
      "ՀՀ Սահմանադրությամբ",
      "պայմանագրով",
      "ենթաօրենսդրական նորմատիվ իրավական ակտով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 49,
    "question": "Համաձայն ՀՀ Սահմանադրության՝ ամուսնանալու ազատությունը կարող է սահմանափակվել միայն օրենքով.",
    "correctAnswer": "առողջության և բարոյականության պաշտպանության նպատակով",
    "incorrectAnswers": [
      "պետական անվտանգության նպատակով",
      "այլոց հիմնական իրավունքների և ազատությունների պաշտպանության նպատակով",
      "պետական անվտանգության, երկրի տնտեսական բարեկեցության, հանցագործությունների կանխման կամ բացահայտման, հասարակական կարգի, առողջության և բարոյականության կամ այլոց հիմնական իրավունքների և ազատությունների պաշտպանության նպատակով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 50,
    "question": "Համաձայն ՀՀ Սահմանադրության՝ Հայաստանի Հանրապետության տարածքում ազատ տեղաշարժվելու իրավունք ունի.",
    "correctAnswer": "օրինական հիմքերով գտնվող յուրաքանչյուր ոք",
    "incorrectAnswers": [
      "յուրաքանչյուր ոք",
      "ՀՀ քաղաքացիները",
      "ԵՏՄ անդամ երկրների քաղաքացիները"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 51,
    "question": "Համաձայն ՀՀ Սահմանադրության՝ կրոնական կազմակերպությունները.",
    "correctAnswer": "իրավահավասար են",
    "incorrectAnswers": [
      "ենթարկվում են Հայաստանյայց առաքելական սուրբ եկեղեցուն",
      "իրավահավասար չեն",
      "իրավահավասար են՝ բացառությամբ Հայաստանյայց առաքելական սուրբ եկեղեցուց"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 52,
    "question": "Համաձայն ՀՀ Սահմանադրության՝ վավերացված միջազգային պայմանագրերի և օրենքների նորմերի միջև հակասության դեպքում.",
    "correctAnswer": "կիրառվում են միջազգային պայմանագրի նորմերը",
    "incorrectAnswers": [
      "կիրառվում են օրենքներով նախատեսված նորմերը",
      "օրենքի նորմերն ուժը կորցրած են ճանաչվում",
      "միջազգային պայմանագրի նորմերն ուժը կորցրած են ճանաչվում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 53,
    "question": "Համաձայն ՀՀ Սահմանադրության՝ ինքնաբուխ հավաքների իրականացման համար.",
    "correctAnswer": "իրազեկում չի պահանջվում",
    "incorrectAnswers": [
      "պահանջվում է իրազեկում",
      "պահանջվում է իրազեկում ողջամիտ ժամկետում",
      "պահանջվում է իրազեկում 5-օրյա ժամկետում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 54,
    "question": "Համաձայն ՀՀ Սահմանադրության՝ ազատորեն միավորվելու իրավունք ունի.",
    "correctAnswer": "յուրաքանչյուր ոք",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն ՀՀ քաղաքացիները",
      "միայն ԵՏՄ անդամ երկրների քաղաքացիները",
      "քաղաքացիները և քաղաքացիություն չունեցող անձինք"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 55,
    "question": "Համաձայն ՀՀ Սահմանադրության՝ միավորումների գործունեությունը կարող է կասեցվել կամ արգելվել օրենքով սահմանված դեպքերում և կարգով.",
    "correctAnswer": "միայն դատարանի որոշմամբ",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն ՀՀ սահմանադրական դատարանի որոշմամբ",
      "միայն ՄԻԵԴ-ի որոշմամբ",
      "միայն վարչական մարմնի որոշմամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 56,
    "question": "Համաձայն ՀՀ Սահմանադրության՝ օրենքով սահմանված դեպքերում կուսակցության գործունեությունը կարող է կասեցվել.",
    "correctAnswer": "միայն ՀՀ սահմանադրական դատարանի որոշմամբ",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն ՄԻԵԴ-ի որոշմամբ",
      "միայն քաղաքացիական դատարանի որոշմամբ",
      "միայն վարչական դատարանի որոշմամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 57,
    "question": "Համաձայն ՀՀ Սահմանադրության՝ Հայաստանի Հանրապետության քաղաքացին.",
    "correctAnswer": "չի կարող զրկվել քաղաքացիությունից",
    "incorrectAnswers": [
      "կարող է զրկվել քաղաքացիությունից միայն ՀՀ Սահմանադրության նշված դեպքերում և կարգով",
      "կարող է զրկվել քաղաքացիությունից միայն օրենքով նշված դեպքերում և կարգով",
      "կարող է զրկվել քաղաքացիությունից միայն օրենքով նշված դեպքերում և կարգով՝ դատարանի որոշմամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 58,
    "question": "Համաձայն ՀՀ Սահմանադրության՝ ընտրելու և ընտրվելու, ինչպես նաև հանրաքվեին մասնակցելու իրավունք չունեն.",
    "correctAnswer": "դատարանի՝ օրինական ուժի մեջ մտած վճռով անգործունակ ճանաչված, ինչպես նաև դիտավորությամբ կատարված ծանր հանցանքների համար օրինական ուժի մեջ մտած դատավճռով դատապարտված և պատիժը կրող անձինք",
    "incorrectAnswers": [
      "դատարանի՝ օրինական ուժի մեջ մտած վճռով անգործունակ ճանաչված, ինչպես նաև օրինական ուժի մեջ մտած դատավճռով դատապարտված և պատիժը կրող անձինք",
      "դատարանի՝ օրինական ուժի մեջ մտած վճռով սահմանափակ գործունակ ճանաչված, ինչպես նաև դիտավորությամբ կատարված ծանր հանցանքների համար օրինական ուժի մեջ մտած դատավճռով դատապարտված և պատիժը կրող անձինք",
      "դատարանի վճռով անգործունակ ճանաչված, ինչպես նաև օրինական ուժի մեջ մտած դատավճռով ազատազրկման դատապարտված և պատիժը կրող քաղաքացիները"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 59,
    "question": "Համաձայն ՀՀ Սահմանադրության՝ քաղաքական հետապնդման ենթարկվող.",
    "correctAnswer": "յուրաքանչյուր ոք ունի Հայաստանի Հանրապետությունում քաղաքական ապաստան հայցելու իրավունք",
    "incorrectAnswers": [
      "ՀՀ քաղաքացիները, ԼՂՀ քաղաքացիները և ԵՏՄ անդամ պետությունների քաղաքացիներն ունեն Հայաստանի Հանրապետությունում քաղաքական ապաստան ստանալու իրավունք",
      "ՀՀ քաղաքացիները և ԼՂՀ քաղաքացիներն ունեն Հայաստանի Հանրապետությունում քաղաքական ապաստան ստանալու իրավունք",
      "յուրաքանչյուր ոք ունի Հայաստանի Հանրապետությունում քաղաքական ապաստան ստանալու իրավունք"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 60,
    "question": "Համաձայն ՀՀ Սահմանադրության՝ եթե իրական սպառնալիք կա, որ արտաքսվող կամ հանձնվող անձը կարող է այդ երկրում, ուր արտաքսվում է կամ հանձնվում է, ենթարկվել մահապատժի, խոշտանգման, անմարդկային կամ նվաստացնող վերաբերմունքի կամ պատժի, ապա այդ անձը չի կարող արտաքսվել կամ հանձնվել.",
    "correctAnswer": "անկախ նրանից՝ որ երկրի քաղաքացի է, կամ առհասարակ ունի որևէ երկրի քաղաքացիություն, թե ոչ",
    "incorrectAnswers": [
      "եթե ՀՀ կամ ԼՂՀ քաղաքացի է",
      "եթե ՀՀ քաղաքացի է",
      "եթե ԵՏՄ անդամ պետության քաղաքացի է"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 61,
    "question": "Համաձայն ՀՀ Սահմանադրության՝ Հայաստանի Հանրապետության քաղաքացուն չի կարելի հանձնել օտարերկրյա պետությանը.",
    "correctAnswer": "բացառությամբ Հայաստանի Հանրապետության վավերացրած միջազգային պայմանագրերով նախատեսված դեպքերի",
    "incorrectAnswers": [
      "ոչ մի դեպքում",
      "բացառությամբ Հայաստանի Հանրապետության սահմանադրական օրենքով նախատեսված դեպքերի",
      "բացառությամբ Հայաստանի Հանրապետության օրենքով նախատեսված դեպքերի"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 62,
    "question": "Համաձայն ՀՀ Սահմանադրության՝ հողի սեփականության իրավունքից չեն օգտվում.",
    "correctAnswer": "օտարերկրյա քաղաքացիները և քաղաքացիություն չունեցող անձինք՝ բացառությամբ օրենքով սահմանված դեպքերի",
    "incorrectAnswers": [
      "օտարերկրյա քաղաքացիները և քաղաքացիություն չունեցող անձինք՝ առանց որևէ բացառության",
      "ՀՀ քաղաքացիները՝ բացառությամբ օրենքով սահմանված դեպքերի",
      "բացառապես Թուրքիայի Հանրապետության և Իրանի Իսլամական Հանրապետության քաղաքացիները"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 63,
    "question": "Համաձայն ՀՀ Սահմանադրության՝ յուրաքանչյուր ոք ունի.",
    "correctAnswer": "պետական և տեղական ինքնակառավարման մարմինների ու պաշտոնատար անձանց ոչ իրավաչափ գործողություններով կամ անգործությամբ, իսկ օրենքով սահմանված դեպքերում` նաև իրավաչափ վարչարարությամբ պատճառված վնասի հատուցման իրավունք",
    "incorrectAnswers": [
      "պետական և տեղական ինքնակառավարման մարմինների ու պաշտոնատար անձանց իրավաչափ կամ ոչ իրավաչափ գործողություններով կամ անգործությամբ պատճառված վնասի հատուցման իրավունք",
      "պետական մարմինների ու պաշտոնատար անձանց իրավաչափ կամ ոչ իրավաչափ վարչարարությամբ պատճառված վնասի հատուցման իրավունք",
      "պետական և տեղական ինքնակառավարման մարմինների ու պաշտոնատար անձանց իրավաչափ կամ ոչ իրավաչափ վարչարարությամբ պատճառված վնասի հատուցման իրավունք"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 64,
    "question": "Համաձայն ՀՀ Սահմանադրության՝ իրավաբանական օգնությունը ցույց է տրվում պետական միջոցների հաշվին.",
    "correctAnswer": "օրենքով սահմանված դեպքերում",
    "incorrectAnswers": [
      "ՀՀ Նախագահի հրամանագրով սահմանված դեպքերում",
      "ՀՀ կառավարության որոշմամբ սահմանված դեպքերում",
      "ՀՀ փաստաբանների պալատի կանոնադրությամբ սահմանված դեպքերում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 65,
    "question": "Համաձայն ՀՀ Սահմանադրության՝ փաստաբանների կարգավիճակը, իրավունքները և պարտականությունները սահմանվում են.",
    "correctAnswer": "օրենքով",
    "incorrectAnswers": [
      "ՀՀ Սահմանադրությամբ",
      "ՀՀ կառավարության որոշմամբ",
      "ՀՀ փաստաբանների պալատի կանոնադրությամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 66,
    "question": "Ազգային ժողովի և համայնքների ավագանիների ընտրությունները, ինչպես նաև հանրաքվեներն անցկացվում են․",
    "correctAnswer": "ընդհանուր, հավասար, ազատ և ուղղակի ընտրական իրավունքի հիման վրա՝ գաղտնի քվեարկությամբ",
    "incorrectAnswers": [
      "ընդհանուր, հավասար, ազատ և անուղղակի ընտրական իրավունքի հիման վրա՝ գաղտնի քվեարկությամբ",
      "մասնակի, հավասար, ազատ և ուղղակի ընտրական իրավունքի հիման վրա՝ գաղտնի քվեարկությամբ",
      "միայն ընդհանուր, հավասար ընտրական իրավունքի հիման վրա՝ գաղտնի քվեարկությամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 67,
    "question": "Հայաստանի Հանրապետությունում ճանաչվում և հավասարապես պաշտպանվում են.",
    "correctAnswer": "սեփականության բոլոր ձևերը, իսկ ընդերքը և ջրային ռեսուրսները պետության բացառիկ սեփականությունն են",
    "incorrectAnswers": [
      "սեփականության բոլոր ձևերը, իսկ ընդերքը, հողերը և ջրային ռեսուրսները պետության բացառիկ սեփականությունն են",
      "սեփականության ոչ բոլոր ձևերը, իսկ մարդկային ռեսուրսները պետության բացառիկ սեփականությունն են",
      "սեփականության մասնավոր ձևերը, իսկ միայն ջրային ռեսուրսները պետության բացառիկ սեփականությունն են"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 68,
    "question": "Հայաստանի Հանրապետության տնտեսական կարգի հիմքը.",
    "correctAnswer": "սոցիալական շուկայական տնտեսությունն է, որը հիմնված է մասնավոր սեփականության, տնտեսական գործունեության ազատության, ազատ տնտեսական մրցակցության վրա և պետական քաղաքականության միջոցով ուղղված է ընդհանուր տնտեսական բարեկեցությանը և սոցիալական արդարությանը",
    "incorrectAnswers": [
      "սոցիալական տնտեսությունն է, որը հիմնված է հանրային սեփականության, տնտեսական գործունեության ազատության, ազատ տնտեսական մրցակցության վրա և պետական քաղաքականության միջոցով ուղղված է ընդհանուր տնտեսական բարեկեցությանը և սոցիալական արդարությանը",
      "սոցիալական տնտեսությունն է, որը հիմնված է մասնավոր սեփականության, տնտեսական գործունեության մասնակի ազատության, ազատ տնտեսական մրցակցության վրա և պետական քաղաքականության միջոցով ուղղված է ընդհանուր տնտեսական բարեկեցությանը և սոցիալական արդարությանը",
      "սոցիալական շուկայական տնտեսությունն է, որը հիմնված է միայն մասնավոր սեփականության ազատության վրա"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 69,
    "question": "Հայաստանի Հանրապետության․",
    "correctAnswer": "արտաքին քաղաքականությունն իրականացվում է միջազգային իրավունքի հիման վրա՝ բոլոր պետությունների հետ բարիդրացիական, փոխշահավետ հարաբերություններ հաստատելու նպատակով, իսկ Հայաստանի Հանրապետության զինված ուժերն ապահովում են Հայաստանի Հանրապետության պաշտպանությունը, անվտանգությունը, տարածքային ամբողջականությունը և սահմանների անձեռնմխելիությունը",
    "incorrectAnswers": [
      "արտաքին քաղաքականությունն իրականացվում է միջազգային մասնավոր իրավունքի հիման վրա՝ ոչ բոլոր պետությունների հետ բարիդրացիական, փոխշահավետ հարաբերություններ հաստատելու նպատակով, իսկ Հայաստանի Հանրապետության զինված ուժերն ապահովում են Հայաստանի Հանրապետության պաշտպանությունը, անվտանգությունը, տարածքային ամբողջականությունը և սահմանների անձեռնմխելիությունը",
      "արտաքին և ներքին քաղաքականությունն իրականացվում է միջազգային իրավունքի հիման վրա՝ բոլոր պետությունների հետ բարիդրացիական, փոխշահավետ հարաբերություններ հաստատելու նպատակով, իսկ Հայաստանի Հանրապետության զինված ուժերն ապահովում են ԱՊՀ անդամ պետությունների պաշտպանությունը, անվտանգությունը, տարածքային ամբողջականությունը և սահմանների անձեռնմխելիությունը",
      "արտաքին քաղաքականությունն իրականացվում է ներպետական իրավունքի հիման վրա՝ ԱՊՀ անդամ բոլոր պետությունների հետ բարիդրացիական, փոխշահավետ հարաբերություններ հաստատելու նպատակով, իսկ Հայաստանի Հանրապետության զինված ուժերն ապահովում են Հայաստանի Հանրապետության պաշտպանությունը, անվտանգությունը, սոցիալական արդարությունը, տարածքային ամբողջականությունը և սահմանների անձեռնմխելիությունը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 70,
    "question": "Հայաստանի Հանրապետության դրոշը.",
    "correctAnswer": "եռագույն է՝ կարմիր, կապույտ, նարնջագույն՝ հորիզոնական հավասար շերտերով",
    "incorrectAnswers": [
      "եռագույն է՝ կարմիր, կապույտ, դեղին՝ հորիզոնական հավասար շերտերով",
      "երկգույն է՝ կարմիր նարնջագույն՝ հորիզոնական հավասար շերտերով",
      "եռագույն է՝ կարմիր, կապույտ, նարնջագույն՝ ուղղահայաց հավասար շերտերով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 71,
    "question": "Յուրաքանչյուր ոք ունի.",
    "correctAnswer": "իրեն վերաբերող տվյալների պաշտպանության իրավունք, իսկ անձնական տվյալների մշակումը պետք է կատարվի բարեխղճորեն, օրենքով սահմանված նպատակով, անձի համաձայնությամբ կամ առանց այդ համաձայնության՝ օրենքով սահմանված այլ իրավաչափ հիմքի առկայությամբ",
    "incorrectAnswers": [
      "ուրիշին վերաբերող տվյալների պաշտպանության իրավունք, իսկ անձնական տվյալների մշակումը պետք է կատարվի բարեխղճորեն, սահմանված նպատակով, անձի համաձայնությամբ կամ առանց այդ համաձայնության",
      "իրեն վերաբերող տվյալների պաշտպանության իրավունք, իսկ անձնական տվյալների մշակումը պետք է կատարվի ըստ հայեցողության",
      "իրեն վերաբերող տվյալների դատական պաշտպանության իրավունք, իսկ անձնական տվյալների մշակումը պետք է կատարվի ըստ հայեցողության"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 72,
    "question": "Յուրաքանչյուր ոք.",
    "correctAnswer": "ունի մտքի, խղճի, կրոնի ազատության իրավունք, որը ներառում է կրոնը կամ համոզմունքները փոխելու ազատությունը և դրանք ինչպես միայնակ, այնպես էլ այլոց հետ համատեղ և հրապարակավ կամ մասնավոր կարգով` քարոզի, եկեղեցական արարողությունների, պաշտամունքի այլ ծիսակատարությունների կամ այլ ձևերով արտահայտելու ազատությունը",
    "incorrectAnswers": [
      "ունի մտքի, խղճի, կրոնի ազատության իրավունք, որը ներառում է կրոնը կամ համոզմունքները փոխելու ազատությունը և դրանք միայն միայնակ և միայն հրապարակավ կարգով` քարոզի, եկեղեցական արարողությունների, պաշտամունքի այլ ծիսակատարությունների կամ այլ ձևերով արտահայտելու ազատությունը",
      "ունի մտքի, խղճի, կրոնի անձեռնմխելիության իրավունք, որը ներառում է կրոնը կամ համոզմունքները փոխելու ազատությունը և դրանք ինչպես միայնակ, այնպես էլ այլոց հետ համատեղ և միայն մասնավոր կարգով` քարոզի, եկեղեցական արարողությունների, պաշտամունքի այլ ծիսակատարությունների կամ այլ ձևերով արտահայտելու ազատությունը",
      "չունի մտքի, խղճի, կրոնի ազատության իրավունք"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 73,
    "question": "Օրենքով կարող են սահմանվել.",
    "correctAnswer": "դատավորների, դատախազների, քննիչների, ինչպես նաև զինված ուժերում, ազգային անվտանգության, ոստիկանության և այլ ռազմականացված մարմիններում ծառայողների հավաքների ազատության իրավունքի իրականացման սահմանափակումներ, ընդ որում՝ հավաքների ազատության իրականացման և պաշտպանության պայմաններն ու կարգը սահմանվում են օրենքով",
    "incorrectAnswers": [
      "փաստաբանների հավաքների ազատության իրավունքի իրականացման սահմանափակումներ, ընդ որում՝ հավաքների ազատության իրականացման և պաշտպանության պայմաններն ու կարգը սահմանվում են օրենքով",
      "փաստաբանների, դատավորների, դատախազների, քննիչների հավաքների ազատության իրավունքի իրականացման սահմանափակումներ, ընդ որում՝ հավաքների ազատության իրականացման և պաշտպանության պայմանները սահմանվում են օրենքով",
      "դատավորների, դատախազների, քննիչների, ինչպես նաև զինված ուժերում, ազգային անվտանգության, ոստիկանության և այլ ռազմականացված մարմիններում ծառայողների հավաքների ազատության իրավունքի իրականացման սահմանափակումներ, ընդ որում՝ հավաքների ազատության իրականացման և պաշտպանության պայմաններն ու կարգը սահմանվում են ՀՀ Սահմանադրությամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 74,
    "question": "Ազգությամբ հայերը.",
    "correctAnswer": "Հայաստանի Հանրապետությունում բնակություն հաստատելու պահից ունեն Հայաստանի Հանրապետության քաղաքացիություն ձեռք բերելու իրավունք, իսկ քաղաքացիությունը ձեռք են բերում օրենքով սահմանված պարզեցված կարգով",
    "incorrectAnswers": [
      "Հայաստանի Հանրապետությունում հաշվառվելու պահից ունեն Հայաստանի Հանրապետության քաղաքացիություն ձեռք բերելու իրավունք, իսկ քաղաքացիությունը ձեռք են բերում ՀՀ Սահմանադրությամբ սահմանված պարզեցված կարգով",
      "Հայաստանի Հանրապետությունում բնակություն հաստատելու օրվան հաջորդող 5-րդ օրից ունեն Հայաստանի Հանրապետության քաղաքացիություն ձեռք բերելու իրավունք, իսկ քաղաքացիությունը ձեռք են բերում ոչ պարզեցված կարգով",
      "Հայաստանի Հանրապետությունում բնակարան ձեռք բերելու պահից ունեն Հայաստանի Հանրապետության քաղաքացիություն ձեռք բերելու իրավունք, իսկ քաղաքացիությունը ձեռք են բերում օրենքով սահմանված պարզեցված կարգով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 75,
    "question": "Յուրաքանչյուր ոք ունի.",
    "correctAnswer": "վարչական մարմինների կողմից իրեն առնչվող գործերի անաչառ, արդարացի և ողջամիտ ժամկետում քննության իրավունք, ինչպես նաև վարչական վարույթի ընթացքում իրեն վերաբերող բոլոր փաստաթղթերին ծանոթանալու իրավունք՝ բացառությամբ օրենքով պահպանվող գաղտնիքների",
    "incorrectAnswers": [
      "վարչական մարմինների կողմից իրեն առնչվող գործերի անաչառ, արդարացի և ողջամիտ ժամկետում քննության իրավունք, ինչպես նաև վարչական վարույթի ընթացքում իրեն վերաբերող բոլոր փաստաթղթերին ծանոթանալու իրավունք՝ առանց որևէ բացառության",
      "վարչական մարմինների կողմից ցանկացած անձին առնչվող գործերի անաչառ, արդարացի և ողջամիտ ժամկետում քննության իրավունք, ինչպես նաև վարչական վարույթի ընթացքում բոլոր փաստաթղթերին ծանոթանալու, պատճենահանելու ազատություն՝ բացառությամբ օրենքով պահպանվող գաղտնիքների",
      "վարչական մարմինների կողմից իրեն առնչվող գործերի ողջամիտ ժամկետում քննության իրավունք, ինչպես նաև վարչական վարույթի ընթացքում իրեն վերաբերող բոլոր փաստաթղթերին ծանոթանալու իրավունք՝ բացառությամբ ՀՀ կառավարության որոշմամբ պահպանվող գաղտնիքների"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 76,
    "question": "Ստորև թվարկվածներից ո՞րն է համապատասխանում համաչափության սկզբունքի էությանը․",
    "correctAnswer": "հիմնական իրավունքների և ազատությունների սահմանափակման համար ընտրված միջոցները պետք է պիտանի և անհրաժեշտ լինեն ՀՀ Սահմանադրությամբ սահմանված նպատակին հասնելու համար, իսկ սահմանափակման համար ընտրված միջոցները պետք է համարժեք լինեն սահմանափակվող հիմնական իրավունքի և ազատության նշանակությանը",
    "incorrectAnswers": [
      "հիմնական իրավունքները և ազատությունները սահմանափակելիս օրենքները պետք է սահմանեն այդ սահմանափակումների հիմքերը և ծավալը, լինեն բավարար չափով որոշակի, որպեսզի այդ իրավունքների և ազատությունների կրողները և հասցեատերերն ի վիճակի լինեն դրսևորելու համապատասխան վարքագիծ",
      "հիմնական իրավունքների և ազատությունների սահմանափակման համար ընտրված միջոցները պետք է անհրաժեշտ լինեն օրենքով սահմանված նպատակին հասնելու համար",
      "պոզիտիվ իրավունքների և ազատությունների սահմանափակման համար ընտրված միջոցները պետք է պիտանի լինեն ՀՀ Սահմանադրությամբ կամ օրենքով սահմանված նպատակին հասնելու համար, իսկ սահմանափակումն անթույլատրելի է"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 77,
    "question": "Ստորև թվարկվածներից ո՞րն է համապատասխանում որոշակիության սկզբունքի էությանը․",
    "correctAnswer": "հիմնական իրավունքները և ազատությունները սահմանափակելիս օրենքները պետք է սահմանեն այդ սահմանափակումների հիմքերը և ծավալը, լինեն բավարար չափով որոշակի, որպեսզի այդ իրավունքների և ազատությունների կրողները և հասցեատերերն ի վիճակի լինեն դրսևորելու համապատասխան վարքագիծ",
    "incorrectAnswers": [
      "պոզիտիվ իրավունքների և ազատությունների սահմանափակման համար ընտրված միջոցները պետք է պիտանի լինեն ՀՀ Սահմանադրությամբ կամ օրենքով սահմանված նպատակին հասնելու համար, իսկ սահմանափակումն անթույլատրելի է",
      "հիմնական իրավունքների և ազատությունների սահմանափակման համար ընտրված միջոցները պետք է պիտանի և անհրաժեշտ լինեն ՀՀ Սահմանադրությամբ սահմանված նպատակին հասնելու համար, իսկ սահմանափակման համար ընտրված միջոցները պետք է համարժեք լինեն սահմանափակվող հիմնական իրավունքի և ազատության նշանակությանը",
      "հիմնական իրավունքները և ազատությունները սահմանափակելիս օրենքները պետք է սահմանեն այդ սահմանափակումների ծավալը, որպեսզի այդ իրավունքների և ազատությունների կրողները ի վիճակի լինեն դրսևորելու համապատասխան վարքագիծ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 78,
    "question": "Համաձայն ՀՀ Սահմանադրության՝ մարդու և քաղաքացու հիմնական իրավունքների և ազատությունների հարգումն ու պաշտպանությունը հանրային իշխանության.",
    "correctAnswer": "պարտականությունն է",
    "incorrectAnswers": [
      "իրավունքն է",
      "քաղաքականության հիմնական նպատակն է",
      "գործունեության ցանկալի, բայց ոչ պարտադիր արդյունքը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 79,
    "question": "Համաձայն ՀՀ Սահմանադրության՝ ՀՀ մարդու իրավունքների պաշտպանի վրա տարածվում է.",
    "correctAnswer": "պատգամավորի համար սահմանված անձեռնմխելիության իրավունքը",
    "incorrectAnswers": [
      "ՀՀ սահմանադրական դատարանի դատավորի համար սահմանված անձեռնմխելիության իրավունքը",
      "դատավորի համար սահմանված անձեռնմխելիության իրավունքը",
      "ՀՀ Նախագահի համար սահմանված անձեռնմխելիության իրավունքը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 80,
    "question": "Համաձայն ՀՀ Սահմանադրության՝ անձնական ազատությունից զրկված յուրաքանչյուր ոք անհապաղ տեղեկացվում է ազատությունից զրկվելու պատճառների, իսկ քրեական մեղադրանք ներկայացվելու դեպքում՝ նաև մեղադրանքի մասին.",
    "correctAnswer": "իրեն հասկանալի լեզվով",
    "incorrectAnswers": [
      "ՀՀ պետական լեզվով",
      "ՀՀ պետական և ազգային փոքրամասնության լեզվով",
      "հայերենով կամ անգլերենով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 81,
    "question": "Համաձայն ՀՀ Սահմանադրության՝ անձնական ազատությունից չեն կարող զրկվել միայն այն պատճառով, որ ի վիճակի չեն կատարելու քաղաքացիաիրավական պարտավորությունները.",
    "correctAnswer": "յուրաքանչյուր ոք",
    "incorrectAnswers": [
      "ՀՀ քաղաքացիները",
      "այլ երկրի քաղաքացիություն ունեցող անձինք",
      "քաղաքացիություն չունեցող անձինք"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 82,
    "question": "Յուրաքանչյուր ոք, օրենքին համապատասխան, ունի․",
    "correctAnswer": "մայրության, բազմազավակության, հիվանդության, հաշմանդամության, աշխատավայրում դժբախտ պատահարների, խնամքի կարիք ունենալու, կերակրողին կորցնելու, ծերության, գործազրկության, աշխատանքը կորցնելու և այլ դեպքերում սոցիալական ապահովության իրավունք",
    "incorrectAnswers": [
      "հայրության, բազմազավակության, հիվանդության, հաշմանդամության, աշխատավայրում պատահարների, խնամքի կարիք ունենալու, կերակրողին կորցնելու, ծերության, գործազրկության, աշխատանքը կորցնելու և այլ դեպքերում սոցիալական ապահովության իրավունք",
      "միայն մայրության դեպքերում սոցիալական ապահովության իրավունք",
      "միայն սոցիալական արդարության, ապահովության իրավունք, եթե աշխատում է կամ ծառայում է ՀՀ զինված ուժերում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 83,
    "question": "Հիմնական իրավունքների և ազատությունների վերաբերյալ ՀՀ Սահմանադրությունում ամրագրված դրույթները մեկնաբանելիս հաշվի է առնվում․",
    "correctAnswer": "Հայաստանի Հանրապետության վավերացրած՝ մարդու իրավունքների վերաբերյալ միջազգային պայմանագրերի հիման վրա գործող մարմինների պրակտիկան",
    "incorrectAnswers": [
      "Հայաստանի Հանրապետության դատական պրակտիկան",
      "Հայաստանի Հանրապետության վարչական մարմինների պրակտիկան",
      "մարդու իրավունքների վերաբերյալ միջազգային պայմանագրերի հիման վրա գործող մարմինների պրակտիկան"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 84,
    "question": "ՀՀ Սահմանադրության համաձայն` տեղական ինքնակառավարումը.",
    "correctAnswer": "տեղական ինքնակառավարման մարմինների իրավունքն ու կարողությունն է՝ համայնքի բնակիչների շահերից ելնելով, Սահմանադրությանը և օրենքներին համապատասխան, սեփական պատասխանատվությամբ լուծելու համայնքային նշանակության հանրային հարցերը",
    "incorrectAnswers": [
      "տարածքային կառավարման մարմինների իրավունքն ու կարողությունն է՝ համայնքի բնակիչների շահերից ելնելով, Սահմանադրությանը և օրենքներին համապատասխան, սեփական պատասխանատվությամբ լուծելու տարածքային նշանակության հանրային հարցերը",
      "տեղական ինքնակառավարման մարմինների իրավունքն ու կարողությունն է՝ համայնքի բնակիչների շահերից ելնելով, Սահմանադրությանը և օրենքներին համապատասխան, սեփական պատասխանատվությամբ լուծելու համապետական նշանակության հանրային հարցերը",
      "տեղական ինքնակառավարման մարմինների լիազորությունն է՝ մարզի բնակիչների շահերից ելնելով, Սահմանադրությանը և օրենքներին համապատասխան, սեփական պատասխանատվությամբ լուծելու մարզային նշանակության հանրային հարցերը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 85,
    "question": "Տեղական ինքնակառավարման մարմիններն են.",
    "correctAnswer": "համայնքի ավագանին և համայնքի ղեկավարը, որոնք ընտրվում են հինգ տարի ժամկետով",
    "incorrectAnswers": [
      "համայնքի ավագանին և համայնքի ղեկավարը, որոնք ընտրվում են չորս տարի ժամկետով",
      "համայնքի ավագանին և մարզպետը, որոնք ընտրվում են հինգ տարի ժամկետով",
      "համայնքի ավագանին և համայնքի ղեկավարը, որոնք ընտրվում են երեք տարի ժամկետով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 86,
    "question": "Ներքոթվարկյալներից ՀՀ սահմանադրական դատարան դիմող սուբյեկտ չէ.",
    "correctAnswer": "ՀՀ արդարադատության նախարարությունը",
    "incorrectAnswers": [
      "յուրաքանչյուր ոք",
      "ՀՀ Ազգային ժողովը",
      "տեղական ինքնակառավարման մարմինները"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 87,
    "question": "Ներքոթվարկյալ ձևակերպումներից ո՞րն է ճիշտ.",
    "correctAnswer": "ՀՀ սահմանադրական դատարանի որոշումները և եզրակացությունները վերջնական են և ուժի մեջ են մտնում հրապարակման պահից",
    "incorrectAnswers": [
      "ՀՀ սահմանադրական դատարանի որոշումները և եզրակացությունները վերջնական են, վերանայման ենթակա չեն և ուժի մեջ են մտնում հրապարակման պահից",
      "ՀՀ սահմանադրական դատարանի որոշումները վերջնական են և ուժի մեջ են մտնում հրապարակման պահից, իսկ եզրակացությունները ենթակա են վերանայման",
      "ՀՀ սահմանադրական դատարանի որոշումները և եզրակացությունները վերջնական են և ուժի մեջ են մտնում հրապարակման պահից մեկ ամիս հետո"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 88,
    "question": "Ներքոթվարկյալներից ո՞րը ՀՀ դատախազության լիազորություն չէ.",
    "correctAnswer": "Մարդու իրավունքների եվրոպական դատարանում (ՄԻԵԴ) պետության շահերը ներկայացնելը",
    "incorrectAnswers": [
      "օրենքով նախատեսված դեպքերում և կարգով քրեական հետապնդում հարուցելը",
      "նախաքննության և հետաքննության օրինականության նկատմամբ հսկողություն իրականացնելը",
      "պետական շահերի պաշտպանության վերաբերյալ հայցը դատարան հարուցելը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 89,
    "question": "Ձայների ինչպիսի՞ մեծամասնությամբ է ընտրվում ՀՀ Ազգային ժողովի նախագահը.",
    "correctAnswer": "պատգամավորների ընդհանուր թվի ձայների մեծամասնությամբ",
    "incorrectAnswers": [
      "պատգամավորների ընդհանուր թվի ձայների 2/3-ով",
      "պատգամավորների ընդհանուր թվի ձայների 3/4-ով",
      "նիստին ներկա պատգամավորների ձայների մեծամասնությամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 90,
    "question": "ՀՀ սահմանադրական դատարանը գործը քննում է.",
    "correctAnswer": "միայն համապատասխան դիմումի առկայության դեպքում",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն սեփական նախաձեռնությամբ",
      "սեփական նախաձեռնությամբ, եթե հարցը վերաբերում է մարդու իրավունքների պաշտպանությանը",
      "միայն ՀՀ Ազգային ժողովի դիմումի հիման վրա"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 91,
    "question": "Հիմնական իրավունքները և ազատությունները տարածվում են նաև իրավաբանական անձանց վրա.",
    "correctAnswer": "այնքանով, որքանով այդ իրավունքները և ազատություններն իրենց էությամբ կիրառելի են դրանց նկատմամբ",
    "incorrectAnswers": [
      "եթե իրավաբանական անձը այդպիսի խնդրանքով դիմում է դատարան",
      "այնքանով, որքանով այդ իրավունքների և ազատությունների իրականացումը չի հակասում իրավական պետության սկզբունքին",
      "եթե իրավաբանական անձը օրենքով սահմանված կարգով պատշաճ ներկայացված է դատարանում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 92,
    "question": "Ըստ ՀՀ սահմանադրական դատարանի արտահայտած իրավական դիրքորոշման` ֆիզիկական և իրավաբանական անձանց պարտականությունների և պատասխանատվության տեսակները, չափերը ու հարկադրանքի միջոցները սահմանելիս.",
    "correctAnswer": "օրենսդրի հայեցողությունն ունի իր սահմանադրական շրջանակները, և օրենսդիրն, իր նշված լիազորություններն իրականացնելիս, կաշկանդված է առանձին սահմանադրական սկզբունքներով",
    "incorrectAnswers": [
      "օրենսդրի հայեցողությունը չունի իր սահմանադրական շրջանակները",
      "օրենսդիրը կաշկանդված չէ սահմանադրական սկզբունքներով",
      "օրենսդիրը սահմանադրական սկզբունքներով կաշկանդված է միայն բացառիկ դեպքերում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 93,
    "question": "Յուրաքանչյուր ոք ունի.",
    "correctAnswer": "անհատապես կամ այլոց հետ մեկտեղ պետական և տեղական ինքնակառավարման մարմիններին ու պաշտոնատար անձանց հանրագիր ներկայացնելու և ողջամիտ ժամկետում պատշաճ պատասխան ստանալու իրավունք",
    "incorrectAnswers": [
      "անհատապես կամ այլոց հետ մեկտեղ միայն պետական մարմիններին հանրագիր ներկայացնելու և ողջամիտ ժամկետում պատշաճ պատասխան ստանալու իրավունք",
      "անհատապես կամ այլոց հետ մեկտեղ միայն տեղական ինքնակառավարման մարմիններին հանրագիր ներկայացնելու և ողջամիտ ժամկետում պատշաճ պատասխան ստանալու իրավունք",
      "անհատապես կամ այլոց հետ մեկտեղ պետական և տեղական ինքնակառավարման մարմիններին, ցանկացած իրավաբանական անձի, իրավաբանական անձի հիմնադրին ու պաշտոնատար անձանց հանրագիր ներկայացնելու և ողջամիտ ժամկետում պատշաճ պատասխան ստանալու իրավունք"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 94,
    "question": "Հայաստանի Հանրապետության Սահմանադրության համաձայն՝ օրենսդրական նախաձեռնության իրավունք ունեն՝",
    "correctAnswer": "պատգամավորը, Հայաստանի Հանրապետության Ազգային ժողովի խմբակցությունը և Հայաստանի Հանրապետության կառավարությունը",
    "incorrectAnswers": [
      "պատգամավորը և Հայաստանի Հանրապետության սահմանադրական դատարանի նախագահը",
      "պատգամավորը, Հայաստանի Հանրապետության Ազգային ժողովի խմբակցությունը և Հայաստանի Հանրապետության նախագահը",
      "Հայաստանի Հանրապետությունում բնակվող ցանկացած անձինք"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 95,
    "question": "Հայաստանի Հանրապետության նախագահը․",
    "correctAnswer": "պետության գլուխն է, հետևում է Հայաստանի Հանրապետության Սահմանադրության պահպանմանը, իր լիազորություններն իրականացնելիս անաչառ է, առաջնորդվում է բացառապես համապետական և համազգային շահերով, ինչպես նաև իր գործառույթներն իրականացնում է Հայաստանի Հանրապետության Սահմանադրությամբ սահմանված լիազորությունների միջոցով",
    "incorrectAnswers": [
      "պետության գլուխն է, հետևում է օրենքների պահպանմանը, իր լիազորություններն իրականացնելիս անաչառ է, առաջնորդվում է բացառապես կուսակցական շահերով, ինչպես նաև իր գործառույթներն իրականացնում է օրենքով սահմանված լիազորությունների միջոցով",
      "գործադիր իշխանության ղեկավարն է, հետևում է Հայաստանի Հանրապետության Սահմանադրության և օրենքների պահպանմանը, իր լիազորություններն իրականացնելիս անաչառ է, առաջնորդվում է միայն կուսակցական շահերով, ինչպես նաև իր գործառույթներն իրականացնում է Հայաստանի Հանրապետության Սահմանադրությամբ սահմանված լիազորությունների միջոցով",
      "օրենսդիր, գործադիր և դատական իշխանության ղեկավարն է, ընտրվում է իրավունքի ուժով՝ Հայաստանի Հանրապետության կառավարության կողմից, իր գործառույթներն իրականացնում է Հայաստանի Հանրապետության Սահմանադրությամբ սահմանված լիազորությունների միջոցով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 96,
    "question": "Հայաստանի Հանրապետության կառավարությունը․",
    "correctAnswer": "գործադիր իշխանության բարձրագույն մարմինն է, իր ծրագրի հիման վրա մշակում և իրականացնում է պետության ներքին և արտաքին քաղաքականությունը, իրականացնում է պետական կառավարման համակարգի մարմինների ընդհանուր ղեկավարումը",
    "incorrectAnswers": [
      "պետական իշխանության բարձրագույն մարմինն է, իր ծրագրի հիման վրա մշակում և իրականացնում է պետության միայն ներքին քաղաքականությունը, իրականացնում է պետական կառավարման համակարգի մարմինների ընդհանուր ղեկավարումը",
      "օրենսդիր և գործադիր իշխանության բարձրագույն մարմինն է, իր ծրագրի հիման վրա մշակում և իրականացնում է պետության արտաքին քաղաքականությունը, իրականացնում է պետական կառավարման համակարգի մարմինների ընդհանուր ղեկավարումը",
      "գործադիր իշխանության մարմինն է, մշակում և իրականացնում է պետության ներքին և արտաքին քաղաքականությունը, իրականացնում է պետական և մասնավոր կառավարման համակարգի մարմինների ընդհանուր ղեկավարումը, իրականացնում է դատական վերահսկողություն"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 97,
    "question": "Ըստ ՀՀ Սահմանադրության՝ սահմանադրական օրենքներ են՝",
    "correctAnswer": "Ազգային ժողովի կանոնակարգը, Ընտրական օրենսգիրքը, Դատական օրենսգիրքը, Սահմանադրական դատարանի մասին օրենքը, Հանրաքվեի մասին օրենքը, Կուսակցությունների մասին օրենքը, Մարդու իրավունքների պաշտպանի մասին օրենքը",
    "incorrectAnswers": [
      "ՀՀ քրեական դատավարության օրենսգիրքը, ՀՀ վարչական դատավարության օրենսգիրքը, ՀՀ քաղաքացիական դատավարության օրենսգիրքը",
      "ՀՀ քրեական օրենսգիրքը, ՀՀ հողային օրենսգիրքը, ՀՀ քաղաքացիական օրենսգիրքը",
      "դատական ակտերը, նոտարական ակտերը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 98,
    "question": "Ըստ ՀՀ Սահմանադրության՝ սահմանադրական օրենքներ ընդունում է՝",
    "correctAnswer": "ՀՀ Ազգային ժողովը",
    "incorrectAnswers": [
      "ՀՀ սահմանադրական դատարանը",
      "ՀՀ կառավարությունը",
      "ՀՀ բարձրագույն դատական խորհուրդը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 99,
    "question": "ՀՀ Սահմանադրությանը համաձայն յուրաքանչյուր ոք ունի",
    "correctAnswer": "աշխատանքի ազատ ընտրության իրավունք",
    "incorrectAnswers": [
      "աշխատանքի իրավունք",
      "աշխատանքից ազատվելու դեպքում պաշտպանության իրավունք",
      "առանց իր համաձայնության արտաժամյա աշխատանքների չներգրավվելու իրավունք"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 100,
    "question": "Դատավորն իր լիազորությունների իրականացման կապակցությամբ առանց Բարձրագույն դատական խորհրդի համաձայնության չի կարող զրկվել ազատությունից, բացառությամբ․",
    "correctAnswer": "երբ նա բռնվել է հանցանքը կատարելու պահին կամ դրանից անմիջապես հետո",
    "incorrectAnswers": [
      "երբ նա բռնվել է հանցանք կատարելու պահին",
      "երբ նա բռնվել է անմիջապես դրանից հետո",
      "երբ բարձրագույն դատական խորհուրդը չի կարողանում նիստ գումարել՝ պայմանավորված քվորման բացակայությամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 101,
    "question": "Հանրապետության նախագահը պաշտոնն ստանձնում է.",
    "correctAnswer": "Ազգային ժողովի հատուկ նիստում ժողովրդին տված երդմամբ",
    "incorrectAnswers": [
      "ՀՀ կառավարության հատուկ նիստում ժողովրդին տված երդմամբ",
      "Ազգային ժողովի նիստում վարչապետին տրված երդմամբ",
      "ՀՀ կառավարության նիստում վարչապետին տրված երդմամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 102,
    "question": "Հաղորդակցության գաղտնիությունը կարող է սահմանափակվել․",
    "correctAnswer": "միայն դատարանի որոշմամբ, բացառությամբ, երբ դա անհրաժեշտ է պետական անվտանգության պաշտպանության համար և պայմանավորված է հաղորդակցվողների՝ օրենքով սահմանված առանձնահատուկ կարգավիճակով",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն դատարանի որոշմամբ, բացառությամբ, երբ դա անհրաժեշտ է պետական անվտանգության պաշտպանության համար",
      "վարույթն իրականացնող մարմնի որոշմամբ՝ Սահմանադրությամբ նախատեսված դեպքերում",
      "հաղորդակցման գաղտնիությունը չի կարող սահմանափակվել"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 103,
    "question": "Հայաստանի Հանրապետության Սահմանադրությանը համաձայն՝ արգելվում է խտրականությունը կախված.",
    "correctAnswer": "սեռից, ռասայից, մաշկի գույնից, էթնիկ կամ սոցիալական ծագումից, գենետիկական հատկանիշներից, լեզվից, կրոնից, աշխարհայացքից, քաղաքական կամ այլ հայացքներից, ազգային փոքրամասնությանը պատկանելությունից, գույքային վիճակից, ծնունդից, հաշմանդամությունից, տարիքից կամ անձնական կամ սոցիալական բնույթի այլ հանգամանքներից",
    "incorrectAnswers": [
      "սեռից, ռասայից, մաշկի գույնից, էթնիկ կամ սոցիալական ծագումից, գենետիկական հատկանիշներից, լեզվից, կրոնից, աշխարհայացքից, քաղաքական կամ այլ հայացքներից, ծնունդից, հաշմանդամությունից, տարիքից կամ անձնական կամ սոցիալական բնույթի այլ հանգամանքներից",
      "սեռից, ռասայից, մաշկի գույնից, էթնիկ կամ սոցիալական ծագումից, գենետիկական հատկանիշներից, լեզվից, կրոնից, աշխարհայացքից, քաղաքական կամ այլ հայացքներից, ազգային փոքրամասնությանը պատկանելությունից, գույքային վիճակից, ծնունդից, հաշմանդամությունից կամ տարիքից",
      "սեռից, ռասայից, մաշկի գույնից, էթնիկ կամ սոցիալական ծագումից, լեզվից, կրոնից, քաղաքական կամ այլ հայացքներից, ազգային փոքրամասնությանը պատկանելությունից, գույքային վիճակից, ծնունդից, հաշմանդամությունից, տարիքից կամ անձնական կամ սոցիալական բնույթի այլ հանգամանքներից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 104,
    "question": "Կենտրոնական ընտրական հանձնաժողովը․",
    "correctAnswer": "օրենքով սահմանված դեպքերում և կարգով ընդունում է ենթաօրենսդրական նորմատիվ իրավական ակտեր",
    "incorrectAnswers": [
      "ընդունում է նորմատիվ իրավական ակտեր",
      "ընդունում է նորմատիվ եզրակացություններ",
      "չի ընդունում որևէ տեսակի նորմատիվ ակտ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 105,
    "question": "Ազատությունից զրկված յուրաքանչյուր անձ իրավունք ունի․",
    "correctAnswer": "Որ այդ մասին անհապաղ տեղեկացվի իր ընտրած անձը",
    "incorrectAnswers": [
      "Որ այդ մասին 24 ժամվա ընթացքում տեղեկացվի իր ընտրած անձը",
      "Որ այդ մասին անհապաղ տեղեկացվի իր փաստաբանը",
      "Որ այդ մասին 72 ժամվա ընթացքում տեղեկացվի իր ընտրած անձը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 106,
    "question": "Պատգամավորի լիազորությունները դադարում են․",
    "correctAnswer": "Նրան ազատազրկման դատապարտելու վերաբերյալ դատավճիռն օրինական ուժի մեջ մտնելու դեպքում",
    "incorrectAnswers": [
      "Նրա նկատմամբ քրեական հետապնդում հարուցելու դեպքում",
      "Նրա նկատմամբ քրեական հետապնդում հարուցելու և խափանման միջոց ընտրելու դեպքում",
      "Նրա նկատմամբ քրեական հետապնդում հարուցելու և անազատության հետ կապված խափանման միջոց ընտրելու դեպքում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 107,
    "question": "Սահմանադրական դատարանը․",
    "correctAnswer": "Ընդունում է որոշումներ և եզրակացություններ",
    "incorrectAnswers": [
      "Արձակում է հրամաններ և կարգադրություններ",
      "Տալիս է հանձնարարություններ և հանձնարարականներ",
      "Արձակում է հրամաններ և տալիս հանձնարարականներ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 108,
    "question": "Քննիչ հանձնաժողովները ստեղծվում են․",
    "correctAnswer": "Իրավունքի ուժով",
    "incorrectAnswers": [
      "Ազգային ժողովի նախագահի որոշմամբ",
      "Ազգային ժողովի որոշմամբ",
      "Ազգային ժողովի պատգամավորների ընդհանուր թվի կեսի քվեարկությամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 109,
    "question": "Հարցապնդման միջոցով խմբակցությունը կարող է․",
    "correctAnswer": "Գրավոր հարցեր ուղղել կառավարության անդամներին",
    "incorrectAnswers": [
      "Գրավոր հարցով դիմել ԱԺ մշտական հանձնաժողովներին",
      "Գրավոր հարցեր ուղղել ԱԺ նախագահին և գլխադասային հանձնաժողովի անդամներին",
      "Կառավարության առանձին անդամների ներկայացնում է վարչապետի անվստահություն հայտնելու առաջարկ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 110,
    "question": "Հարցապնդման պատասխանի՝ Ազգային ժողովում քննարկման արդյունքում պատգամավորների ընդհանուր թվի 1/3ի կողմից կարող է ներկայացվել․",
    "correctAnswer": "ՀՀ Վարչապետին անվստահություն հայտնելու հարցը",
    "incorrectAnswers": [
      "Կառավարության առանձին անդամի անվստահություն հայտնելու հարցը",
      "Խմբակցության անդամի անվստահություն հայտնելու հարցը",
      "ՀՀ նախագահին անվստահություն հայտնելու հարցը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 111,
    "question": "ՀՀ Սահմանադրության եզրափակիչ և անցումային դրույթների համաձայն` որ օրենքներն են համապատասխանեցվում ՀՀ Սահմանադրությանը և ուժի մեջ մտնում սահմանադրական փոփոխություններից հետո Հայաստանի Հանրապետության նորընտիր նախագահի կողմից պաշտոնի ստանձնման օրը.",
    "correctAnswer": "Դատախազության, Հեռուստատեսության և ռադիոյի, Հաշվեքննիչ պալատի և Կենտրոնական բանկի մասին օրենքները",
    "incorrectAnswers": [
      "Դատախազության, Հեռուստատեսության և ռադիոյի, Կենտրոնական բանկի մասին օրենքները",
      "Դատախազության, Ոստիկանության, Հեռուստատեսության և ռադիոյի, Հաշվեքննիչ պալատի և Կենտրոնական բանկի մասին օրենքները",
      "Դատախազության, Ոստիկանության, Հեռուստատեսության և ռադիոյի, Հաշվեքննիչ պալատի մասին օրենքները"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 112,
    "question": "Ե՞րբ է ընդունվում հանրաքվեի դրված ակտը.",
    "correctAnswer": "եթե դրան կողմ է քվեարկել հանրաքվեի մասնակիցների կեսից ավելին, բայց ոչ պակաս, քան հանրաքվեներին մասնակցելու իրավունք ունեցող քաղաքացիների մեկ քառորդը",
    "incorrectAnswers": [
      "եթե դրան կողմ է քվեարկել հանրաքվեի մասնակիցների կեսից ավելին, բայց ոչ պակաս, քան հանրաքվեներին մասնակցելու իրավունք ունեցող քաղաքացիների մեկ երրորդը",
      "եթե դրան կողմ է քվեարկել հանրաքվեի մասնակիցների մեկ երկրորդը, բայց ոչ պակաս, քան հանրաքվեներին մասնակցելու իրավունք ունեցող քաղաքացիների մեկ քառորդը",
      "եթե դրան կողմ է քվեարկել հանրաքվեի մասնակիցների կեսից ավելին, բայց ոչ պակաս, քան հանրաքվեներին մասնակցելու իրավունք ունեցող քաղաքացիների 10 տոկոսը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 113,
    "question": "Քանի՞ անդամից է կազմված հաշվեքննիչ պալատը․",
    "correctAnswer": "յոթ անդամից",
    "incorrectAnswers": ["վեց անդամից", "ութ անդամից", "հինգ անդամից"]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 114,
    "question": "Երևանում տեղական ինքնակառավարման առանձնահատկություններն ինչո՞վ են սահմանվում․",
    "correctAnswer": "Օրենքով",
    "incorrectAnswers": [
      "ՀՀ նախագահի հրամանագրով",
      "Ազգային ժողովի որոշմամբ",
      "ՀՀ վարչապետի հրամանով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՍԱՀՄԱՆԱԴՐԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 115,
    "question": "Սահմանադրությամբ սահմանված դեպքերում, ինչպես նաև իր գործունեության կազմակերպման հարցերով ի՞նչ է ընդունում Ազգային ժողովը․",
    "correctAnswer": "որոշումներ",
    "incorrectAnswers": [
      "ակտեր",
      "եզրակացություններ",
      "օրենքներ"
    ]
  }
]
